(HK01) 內地生看好學葡語「錢」途 香港人則為了…

澳門在澳葡時期，其實沒要強制居民學葡文，所以現時絕大部份的澳門人都不諳葡語。不過近年，葡語在澳門似乎有復甦之勢，葡語相關課程的報讀人數大幅增加。除了少數本地學生和外國留學生外，主要是來自內地的學生為主，佔達九成。

此為《澳門人講乜話？》專題報道之三

來自北京的張辰於澳門大學修讀葡萄牙語言及文化應用語言學碩士課程，他在大學畢業後曾先後到過葡萄牙、巴西、安哥拉和莫桑比克等葡語國家工作，甚至當過莫桑比克總統的翻譯員。但他有感工作方面遇到瓶頸，於是決定來澳門進一步深造葡語。

另一位內地生于聰在澳大葡文系修畢本科和碩士後，在北京一間大型電力央企擔任經理兼翻譯，負責葡語國家市場開發的工作，經常接觸到葡語國家的外交和政府官員。之所以選擇來澳門，是因看見中國與葡語國家的聯繫愈來愈緊密，看好中葡雙語人才的發展前景。

「澳門作為橋樑紐帶，舉辦中葡論壇，為各個行業的國企和民企帶來更多經濟效益和發展機遇。」她補充：「葡文系畢業的內地生在國內的發展也佔有很強的優勢。通過葡語國家，我開始和世界的其他角落有了更多溝通和聯繫，視野也更加廣闊。」

同樣是葡文系畢業的葉進洲，和同班同學兼妻子同獲安哥拉一間公司聘請。他直言：「學葡語是正確的選擇。澳門現時選擇讀葡語的人都是真心想利用葡語的優勢來發展事業。全球以葡語為母語的人超過兩億，但是，精通三門語言的人卻很少，因此，這類人才的發展空間很大。」

為一帶一路培訓雙語人才

雖然葡語關注度在澳門的確有所提升，但目前，澳門居民會說葡語的比例實在太低，這是因為澳葡政府在管治期間並沒有積極推動華人學習葡語，當時，擔任公務員的條件必須為葡籍且精通葡語，變相減低了華人學習葡語的意願，令葡語僅在政府部門、葡國人家庭和葡人社交圈通行。

前澳門大學葡文系副系主任Inocência Mata近期向媒體反映：「我最傷心是澳門大學對葡文的關注度，簡直是少得可憐。現實與你想像不同的是，澳大並沒有任何宣傳葡語的措施。」她以大學的學術期刊為例，只有英文的出版物，葡文的卻一本也沒有。

觀乎澳門的大學，除了開班培養中葡雙語人才之外，為配合「一帶一路」倡議，部分學校近年更增設特別專科培訓專才，澳門城市大學的葡語國家研究院便是其中之一。澳門城市大學「一帶一路」研究中心主任、葡語國家研究院副教授周平接受《香港01》訪問時指出，研究院提供碩士和博士學位課程，讓學生學習有關葡語國家的社會、經濟、法律及文化發展，加深他們對中國與八個主要葡語國家的了解，希望有助澳門在「一帶一路」角色上發揮作用。

周平透露，該校於去年開辦課程，首屆報讀約有40 人，內地生佔了四分之三，餘下就是本地生，大部分人報讀是基於對「一帶一路」的前景充滿信心。知名度低 有礙扮演中葡橋樑角色葡語國家分布於全球四大洲，總人口達2.64億，和中國主要合作的八個葡語國家，包括巴西、葡萄牙、安哥拉、莫桑比克、佛得角、畿內亞比紹、東帝汶，以及聖多美和普林西比。2003 年，中國─葡語國家經貿合作論壇在澳門成立，這八個國家參與其中；踏入第15 個年頭，中葡論壇在推動中國與葡語國家之間的合作上做了許多工作，也推動了政府間協議和項目的落實。

被問到澳門在「一帶一路」發展上有何優勢？周平指澳門有着中西文化交融的歷史，是多種文化和語言的地區，在語言上有一定優勢。另外，基於地理因素，葡語國家看好澳門作為連接中國大陸、國際市場樞紐的作用，「改革開放以來，中國的經濟發展速度在世界上有目共睹，澳門陸路上連接中國內地，又是海上絲綢之路的一個港口，有其突出的優勢。」

香港葡語教師：不看好熱潮

「一帶一路」倡議在澳門掀起一陣葡語熱，通曉葡語或是一門「含金量高」的專業，其實，香港也有不少葡語課程，香港人是否也可以把握這股大趨勢？「葡萄牙語在香港」導師呂溢洋是巴西華僑，也曾在澳門讀書，現時在香港任教葡語。他向記者表示，葡語近年興起令他開辦的葡語課程得益，「我的課程的主要學生有幾類，一類是在港澳門人，他們很多因擁有葡籍身份, 但不會葡語，所以決心來學；另一類是在港葡籍人士，因從小到大都在香港生活而不懂說葡語；最後一類是香港人，以家庭主婦和整個家庭為主，他們多是有興趣移民葡萄牙。」當然亦有學生是因工作關係或興趣而進修葡文。

呂溢洋認為，這股學習葡語的熱潮除了因為「一帶一路」外，也和傳媒近期較多報道和提及葡萄牙和葡語有關，令更多人願意去了解。不過，他並不看好葡語熱，認為只不過是噱頭，未必能維持長久。他指，葡語在內地的發展空間會更大，比如他有些同學便進入了外交部工作。另外，中國在葡語國家莫桑比克, 安哥拉等有不少基建投資，需要中葡翻譯人才，尤其是教育、建築、工程等行業。

成績較差才要讀葡語？

然而，他認為澳門現時不具備足夠條件成為中葡發展的重要平台，「當地葡語人口嚴重不足，以我在澳門讀書時的情況為例，全班20人，只有5個是澳門人，其餘大多是內地人，他們都是利用澳門作為接觸葡語的台階。」他舉例說，澳門的司法制度沿襲於葡萄牙，回歸後亦沒改變，不少葡籍律師因而留在澳門工作，惟現時的法律文件卻走向極端，由以往的中葡雙語變成很多時全中文文件，故需要像他這類精通中葡雙語的翻譯人員為他們翻譯文件。雖然近年葡語在澳門似有復蘇的勢頭，但呂溢洋認為一般澳門人更傾向學習英語和普通話，以往只有學業成績稍遜的學生才會選擇入讀中葡學校學習葡語。

「澳門的葡國特色愈來愈少，這是自相矛盾的。」他指出，中央政府一方面強調要發揮澳門的優勢，但另一方面澳門政府卻對葡國遺留下來的東西逐漸淡化，看似並不是真的想令葡語或葡文化在澳門得到全面發展。

所以我們應該學好母語 即係英文

識乜都假 識多個外語個人係高貴d 英文好係天經地義 要學唔該學法德西意之類既語言